\chapter{Неполярные термопластичные пластмассы}

Пластмассы -- это органические материалы на основе полимеров, способные под нагревом
размягчаться, под давлением принимать определенную устойчивую форму. Пластмассы
делятся на простые и сложные. Простые состоят из полимеров. Сложные пластмассы
помимо полимеров включают добавки -- красители; наполнители (\SIrange{40}{70}{\percent})
ткани, порошкообразные вещества.

\section{Полиэтилен}

\begin{center}
\setpolymerdelim() 
\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-[@{cl,0.25}]} 
\makebraces[5pt,5pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
\end{center}

Его структура должна быть линейной, но иногда бывает кристаллической (аморфной).

В зависимости от способа получения полиэтилена, он бывает:

\begin{table}[]
\centering
\caption{Свойства полиэтиленов}
\label{table:polyethilene_propentries}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
Показатель                                                        & ПЭВД                  & ПЭНД                  & ПЭСД                  & СВМПЭ                 \\ \midrule
Плотность, \si{\gram\per\cubic\centi\metre}                       & \numrange{0.92}{0.93} & \numrange{0.96}{0.97} & \numrange{0.94}{0.96} & \numrange{0.93}{0.94} \\
Давление при получении, \si{\mega\pascal}                         & \numrange{100}{350}   & \numrange{0.2}{0.5}   & \numrange{3}{4}       & \numrange{5}{6}       \\
Температура при получении, \si{\celsius}                          & \numrange{190}{300}   & \num{80}              & \num{150}             & \num{150}             \\
Температура плавления, \si{\celsius}                              & \numrange{109}{110}   & \numrange{120}{130}   & \numrange{127}{130}   & \numrange{144}{152}   \\
Степень кристалличности, \si{\percent}                            & \numrange{53}{87}     & \numrange{80}{90}     & \numrange{85}{93}     & \num{85}              \\
Модуль упругости, \si{\mega\pascal}                               & \numrange{150}{250}   & \numrange{550}{800}   & \numrange{800}{1500}  & \numrange{1000}{1100}      \\
Предел прочности при растяжении, \si{\mega\pascal}                & \numrange{12}{16}     & \numrange{22}{35}     & \numrange{27}{33}     & \numrange{20}{40}     \\
Предел прочности при изгибе, \si{\mega\pascal}                    & \numrange{12}{17}     & \numrange{20}{38}     & \numrange{25}{40}     & \numrange{20}{40}     \\
Показатель относительного удлинения, \si{\percent}                & \numrange{150}{600}   & \numrange{200}{900}   & \numrange{200}{400}   & \numrange{300}{600}   \\
Водопоглощение (за 30 суток при \SI{20}{\celsius}), \si{\percent} & \num{0.04}            & \numrange{0.03}{0.04} & \num{0.01}            & \numrange{0.01}{0.05} \\ \bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

Из полиэтилена изготавливают катетеры, шприцы, используют в качестве упаковочного
материала. Для эндопротезирования суставов представляет интерес высокомолекулярный
полиэтилен (молекулярная масса > \num{e6}), обладающий высокими антифрикционными
свойствами и износостойкостью. Перерабатывается литьем под давлением, экструзией,
прессованием. Отличается высокой химической стойкостью к агрессивным средам. В
ароматических и хлорированных углеводородах (таулол) полиэтилен может растворяться
при нагреве до 70-80 градусов. Высокомолекулярный полиэтилен почти невозможно растворить.

Температура эксплуатации полиэтиленов низкой плотности лежит в пределах от -80 до
+90 градусов. У высокой плотности - от -10 до 115 градусов.

Медицинские изделия из полиэтилена в заводских условиях стерилизуются ионизирующим
излучением и окисью этилена.

\section{Полипропилен}

\begin{center}
\setpolymerdelim() 
\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH(-[6,,1,2]H_3C)-[@{cl,0.25}]} 
\makebraces[5pt,30pt]{\!\!\!n}{op}{cl} \bigskip
\end{center}

Продукт полимеризации пропилена. Представляет из себя высокомолекулярный продукт,
получаемый стереоспецифической полимеризации пропилена при низком давлении
($\approx \SI{1}{\mega\pascal}$), 70-80 C на металл-органических катализаторах.

Изотактическая структура -- водород в цепи по одну сторону. Симбиотактический -- по
разные стороны. Атактический -- беспорядочное расположение

\begin{center}
	\chemfig{C (-[:90] H) (-[:315]H) - C (-[:90] H) (-[:315]H)}
\end{center}

Для медицинского исопльзования применяют полимеры с низким содержанием атактических
примесей.

Полипропилен -- высококристаллический полимер (73-75\%), плотность 0.9-0.91 г/см3,
молекулярная масса - от 80000 до 200000, температура плавления 165-170 градусов. 

По теплостойкости превосходит полиэтилен, но температура хрупкости ниже -5 -- -15
градусов. Рабочий интервал -15 до 130, без нагрузки до 150. Не растворим в органических
растворителях при комнатной температуре. При температуре выше 80 мжоет растворяться
в ароматических растворителях. Полипропилен применятеся только в стабилизированном виде,
т.к. склонен к окислительной жеструкции при высоких температуроах. Устойчивость к
ультрафиолету хуже.

Используется для изготовления искусственных клапанов сердца, протезов сосудов,
детали эндоскопических инструментов.

\section{Политетрафторэтилен}

\begin{center}
\setpolymerdelim() 
\chemfig{\vphantom{CF_2}-[@{op,.75}]CF_2-CF_2-[@{cl,0.25}]} 
\makebraces[5pt,5pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
\end{center}

Получают эмульсионной полимеризацией тетрафторэтилена в присутствии пироксидных
иницииаторов под давлением при определенных температурах. Полимер с молекулярной
массой 140-150 тысяч, иеогда до 500. Степень кристалличности 80\%. Температура
плавления 327 градусов.

Политетрафторэтилен не переходит в вязкотекучее состояние, т.е. сразу начинает разлагаться.
Фторопласт признан биологически нейтральным. Используют для изготовления протезов сосудов
и клапанов сердца. Физико-химические свойства не меняются от -60 до 200 градусов. Обладает
хорошими антифрикционными свойствами. Стерилизация осуществляется окисью этилена и
перикисью водорода.

\section{Полистирол}

\begin{center}
\setpolymerdelim[] 
\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH (-[-2] *6(-=-=-=)) - CH_2-[@{cl,0.25}]} 
\makebraces[5pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
\end{center}

Термопластичный полимер линейного строения. Получается полимеризацией стирола по
радикальному или ионному механизму. Промышленность выпускает блочный, суспензионный,
твердый, аморфный полистирол. Плотность 1050-1080. Обладает низкой гигроскопичностью.
Недостаток -- низкая стойкость к действию растворителей и невысокая нагревостойкость,
низкая теплойкость, ударная прочность, а также склонность к старению. Для повышения
теплостойкости вводят минеральные наполнители. Введение в полистироол пластификаторов
увеличивается растрескиваемость, но при их содержании более 2 процентов уменьшаются
теплостойкость и разрушающее напряжение при растяжении. Обладает выской кислото- и
щелочестойостью.

Полистирол перерабатыавют литьем под давлением и экструзией при 190-230 градусах.

Используют при изготовлении стетоскопов, фанендоскопов, корпусов шприцев, футляров
для термометров, упаковок для медицинских инструментов.

\subsection{Сополимеры стирола}
В зависимости от назначения

Блочный полистирол более высокочистый и .



% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[]
\centering
\caption{My caption}
\label{my-label}
\begin{tabular}{@{}lrrrrr@{}}
\toprule
Термопласт & $\rho$, \si{\gram\per\cubic\centi\metre} & $\sigma$, \si{\mega\pascal} & $\theta$, $\%$ & Нагревостойкость, \si{\celsius} & Водопоглощение \\ \midrule
Полиэтилен (ПЭ, LDPE) & \numrange{0.91}{0.97} & \numrange{10}{15} & \numrange{300}{750} & \numrange{80}{90} & \num{0.01} \\
Полипропилен (ПП, PP) & \numrange{0.90}{0.91} & \numrange{30}{40} & \numrange{400}{700} & \num{170} & \num{0.005} \\
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Политетрафторэтилен\\(ПТФЭ, PTFE)\end{tabular} & \num{2.30} & \numrange{15}{30} & \numrange{250}{300} & \num{250} & \num{0.01} \\
Полистирол (ПС, PS) & \num{1.05} & \numrange{35}{60} & \numrange{1}{4} & \numrange{70}{80} & \num{0.04} \\
 &  &  &  &  &  \\
 &  &  &  &  &  \\
 &  &  &  &  &  \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}